\documentclass[12pt]{scrreprt}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{marvosym}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{array}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{subfig}
\usepackage{url}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\setlength{\emergencystretch}{20pt} %verhindert das herrausragen von Wörtern übers Zeilenende
\setlength{\parindent}{0em}
\newlength{\drop}

\title{\centering \large RWTH Aachen \\ IIIA. Physikalisches Institut \\ --- Prof.Hebbeker~  --- \vspace*{\baselineskip} \vspace{0.8cm} \rule{\textwidth}{1.6pt}\vspace*{-\baselineskip}\vspace*{2pt} \rule{\textwidth}{0.4pt}\\[\baselineskip] {\LARGE Protokoll zum \\ \vspace{0.25cm} Physikalischen Fortgeschrittenenpraktikum}\\[0.9\baselineskip] \rule{\textwidth}{0.4pt}\vspace*{-\baselineskip}\vspace{3.2pt} \rule{\textwidth}{1.6pt}\\[\baselineskip] \scshape \vspace*{2\baselineskip} \textbf{\Huge T09 - L3-Experiment: Z-Resonanz} \\[\baselineskip] {\large Gruppe 18} \\[\baselineskip] {\Large David Tebbe (368658) \\ Yannick Kuhl (372006)} \\}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage

%Chapter 1
\chapter{Einleitung und Theorie}
Nach dem Standardmodell der Teilchenphysik wird die schwache Wechselwirkung durch die W- und Z-Bosonen vermittelt. In diesem Versuch möchten wir dieses Z-Boson genauer untersuchen und charakteristische Größen wie die Masse $m_Z$, die Zerfallsbreite $\Gamma_Z$ und den maximalen Wirkungsquerschnitt $\sigma_0$ bestimmen. Daraus resultieren weitere Größen wie der Weinbergwinkel $\Theta_W$ und die Quarkfarbzahl $N_C$.\newline
Kollidieren Positron und Elektron mit Schwerpunktsenergien $\sqrt{s}$ im $GeV$-Bereich, so kann im Rahmen der schwachen Wechselwirkung ein Z-Boson erzeugt werden, welches nach kurzer Zeit in Fermionen (Leptonen und Hadronen) zerfällt (siehe Abbildung \ref{fig_feyn}).
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=8cm]{feynman.png}
    \caption{Feynmandiagramm einer $e^+ e^-$ Kollision \cite{WEBSITE:1}}
    \label{fig_feyn}
\end{figure}
Je näher die Schwerpunktsenergie an $m_Z$ liegt, desto höher ist der Wirkungsquerschnitt. Es entsteht eine Resonanzkurve, zu sehen in Abbildung \ref{fig_resonanz}.
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=8cm]{Z-Resonanz.png}
    \caption{Z-Resonanzkurve mit charakteristischen Größen \cite{ARTICLE:2}}
    \label{fig_resonanz}
\end{figure}
Die Fermionen im Endzustand können in Detektor von Spurkammern, Kalorimetern und Myonkammern registriert werden. Aus den so erhaltenen Traces und Energien können dann Impulskomponenten $p_x, p_y, p_z$, sowie Masse $m_f$ und Ladung $Q_f$ bestimmt werden.
Wir werten im Folgenden einen Ausschnitt der im Jahr 1993 aufgenommen Daten des L3-Detektors am LEP \cite{WEBSITE:3} aus. Diese Daten beinhalten zu den Schwerpunktsenergien von $89,48GeV,~91,33GeV,~93,02GeV$ jeweils ca. 10.000 Ereignisse. Zu allen registrierten Teilchen sind die oben beschriebenen Messgrößen angegeben. \newline
Desweiteren sind 10.000 Monte-Carlo-Ereignisse für jeweils Hadronen und Myonen gegeben. Die zugehörige Schwerpunktsenergie beträgt $91,2GeV$.

\chapter{Auswertung}
Wir werten die Daten mithilfe von ROOT und zur Verfügung gestelltem Code aus, den wir an unsere Daten angepasst haben. Und vergleichen unsere Ergebnisse mit den Literaturwerten aus \cite{WEBSITE:2}, \cite{WEBSITE:4} und \cite{WEBSITE:5}. \newline
Zur Vorgehensweise: \newline
Zuallererst müssen wir Quark- bzw. Hadron- und Myon-Endzuständen von anderen Untergrundereignissen trennen und dann die Auswertung einmal nur für Hadronen und einmal nur für Myonen durchführen. Daraus können wir mit der gegebenen Luminosität $L$ den jeweiligen Wirkungsquerschnitt zu jeder Energie berechnen. Hieraus lassen sich durch einen Breit-Wigner-Fit $\Gamma_Z,~m_Z,~\sigma_0$ bestimmen. \newline
Mit diesen Resultaten können letztendlich der Weinbergwinkel $\Theta_W$ bestimmt werden (bzw. $sin^2(\Theta_W)$) und die Quarkfarbzahl $N_C$. \newline
Mehr dazu in den folgenden Kapiteln.
\section{Selektion von Hadron Ereignissen}
 Wir möchten mit der Selektion der Hadron-Ereignissen beginnen und gehen dazu wie folgt vor. \newline
 Ein Quark-Endzustand bildet einen hadronischen Schauer, es entstehen also in der Regel viele nachweisbare Teilchen. Somit lässt die Anzahl der Teilchen im Endzustand Rückschlüsse auf den Z-Zerfall zu. Wir tragen somit die Anzahl der Teilchen im Endzustand in ein Histogramm (die y-Achse bzw. Anzahl ist auf die Fläche normiert) ein (rot) und vergleichen diese mit den Monte-Carlo Daten (MC, grün). Es ergeben sich Abbildungen (\ref{fig_Had_N_89_nocut}), (\ref{fig_Had_N_91_nocut}) und (\ref{fig_Had_N_93_nocut}) für die jeweiligen Schwerpunktsenergien. Hier is wie erwartet zu erkennen, dass der Verlauf von aufgenommene Daten und MC besonders bei "niedriger"{} Teilchenzahl stark voneinander abweichen, sodass wir Teilchenzahlen in diesem Bereich als Untergrund abschätzen. Hierbei wählten wir den Cut per "{}Augenmaß"{} an der Stelle, wo sich aufgenommene Daten und MC schneiden. Die resultierenden Histogramme sind in Abbildungen (\ref{fig_Had_N_89_cut}), (\ref{fig_Had_N_91_cut}) und (\ref{fig_Had_N_93_cut}) dargestellt.

\begin{figure}
\centering
\begin{minipage}[t]{0.49\linewidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{zHadrons/Anzahl89ohneCut-cropped.pdf}
    \caption{Ereignisse bei $\sqrt{s}=89,48GeV$ ohne Cut}
    \label{fig_Had_N_89_nocut}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.49\linewidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{zHadrons/Anzahl89mitCut2-cropped.pdf}
    \caption{$\sqrt{s}=89,48GeV$ mit Cut bei $N=20$}
    \label{fig_Had_N_89_cut}
\end{minipage}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\begin{minipage}[t]{0.49\linewidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{zHadrons/Anzahl91ohneCut-cropped.pdf}
    \caption{Ereignisse bei $\sqrt{s}=91,33GeV$ ohne Cut}
    \label{fig_Had_N_91_nocut}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.49\linewidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{zHadrons/Anzahl91mitCut-cropped.pdf}
    \caption{$\sqrt{s}=91,33GeV$ mit Cut bei $N=19$}
    \label{fig_Had_N_91_cut}
\end{minipage}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\begin{minipage}[t]{0.49\linewidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{zHadrons/Anzahl93ohneCut-cropped.pdf}
    \caption{Ereignisse bei $\sqrt{s}=93,02GeV$ ohne Cut}
    \label{fig_Had_N_93_nocut}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.49\linewidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{zHadrons/Anzahl93mitCut-cropped.pdf}
    \caption{$\sqrt{s}=93,02GeV$ mit Cut bei $N=20$}
    \label{fig_Had_N_93_cut}
\end{minipage}
\end{figure}

Aufgenommene Daten und MC haben bereits einen sehr ähnlichen Verlauf, allerdings führen wir eine weitere, Selektion durch (unabhängig von der ersten Selektion). \newline
Wir erzeugen erneut ein Histogramm, tragen diesmal jedoch die Energie $E$ aller Teilchen eines Ereignisses ein. Hierbei ist zu berücksichtigen, dass die MC-Daten nur für $\sqrt{s}=91,2GeV$ gegeben sind. Deshalb normieren wir die Energien auf ihre jeweilige Schwerpunktsenergie, um die Datensätze möglichst vergleichbar zu machen. Es ergeben sich Abbildungen (\ref{fig_Had_E_89_nocut}), (\ref{fig_Had_E_91_nocut}) sowie (\ref{fig_Had_E_93_nocut}).

\begin{figure}
\centering
\begin{minipage}[t]{0.49\linewidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{zHadrons/Energie89ohneCut2-cropped.pdf}
    \caption{Ereignisse bei $\sqrt{s}=89,48GeV$ ohne Cut}
    \label{fig_Had_E_89_nocut}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.49\linewidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{zHadrons/Energie89mitCut-cropped.pdf}
    \caption{$\sqrt{s}=89,48GeV$ mit Cut bei $E/\sqrt{s}=0,7$}
    \label{fig_Had_E_89_cut}
\end{minipage}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\begin{minipage}[t]{0.49\linewidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{zHadrons/Energie91ohneCut-cropped.pdf}
    \caption{Ereignisse bei $\sqrt{s}=91,33GeV$ ohne Cut}
    \label{fig_Had_E_91_nocut}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.49\linewidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{zHadrons/Energie91mitCut-cropped.pdf}
    \caption{$\sqrt{s}=91,33GeV$ mit Cut bei $E/\sqrt{s}=0,7$}
    \label{fig_Had_E_91_cut}
\end{minipage}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\begin{minipage}[t]{0.49\linewidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{zHadrons/Energie93ohneCut-cropped.pdf}
    \caption{Ereignisse bei $\sqrt{s}=93,02GeV$ ohne Cut}
    \label{fig_Had_E_93_nocut}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.49\linewidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{zHadrons/Energie93mitCut-cropped.pdf}
    \caption{$\sqrt{s}=93,02GeV$ mit Cut bei $E/\sqrt{s}=0,7$}
    \label{fig_Had_E_93_cut}
\end{minipage}
\end{figure}

Hier sehen wir Abweichungen im Verlauf von aufgenommenen Daten und MC im niederen Energiebereich. Dies kann erklärt werden durch bspw. nicht registrierte Teilchen im Detektor (Neutrinos aus dem Zerfall in Leptonen oder Detektorungenauigkeit). Wir wählen also erneut einen Cut im Bereich des Schnitts von aufgenommenen Daten und MC, woraus Abbildungen (\ref{fig_Had_E_89_cut}), (\ref{fig_Had_E_91_cut}) und (\ref{fig_Had_E_93_cut}) resultieren.
Bis auf eine Abweichung in Abb. (\ref{fig_Had_E_89_cut}) bei $E/\sqrt{s}\approx0,95$ ähneln sich auch hier die selektierten Daten der MC Simulation deutlich. \newline
Wir kombinieren nun beide Cuts und erhalten unsere endgültig selektierten Hadronereignisse. In z.B Abb. (\ref{fig_Had_E_89_cut}) kommt es nach jehweils einem Cut noch zu Abweichungen von MC und gemessenen Daten. Wenn wir nun allerdings beide Cuts anwenden, erhalten wir Abbildung (\ref{fig_Had_N_E_cut}) (Anzahl Teilchen pro Ereignis aufgetragen) und Abbildung (\ref{fig_Had_E_N_cut}) (gleiche Daten mit normierter Energie aufgetragen), wobei die Cuts bei $N=20$ und $E/\sqrt{s}=0,7$ gesetzt sind. Nun sieht man klar, dass sich aufgenommene Daten und MC auch für diese Schwerpunktsenergie sehr gut decken. Hieraus kann man schließen, dass der Untergrund, nach beiden Cuts als vernachlässigbar klein angenommen werden kann.

\begin{figure}
\centering
\begin{minipage}[t]{0.49\linewidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{zHadrons/Anzahl89mitCut_Anzal_u_Energie-cropped.pdf}
    \caption{$\sqrt{s}=89,48GeV$ kombinierte Cuts}
    \label{fig_Had_N_E_cut}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.49\linewidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{zHadrons/Energie89mitCut_Anzal_u_Energie-cropped.pdf}
    \caption{$\sqrt{s}=89,48GeV$ kombinierte Cuts}
    \label{fig_Had_E_N_cut}
\end{minipage}
\end{figure}

Da wir durch unsere Selektionen möglicherweise auch Hadronereignisse abgeschnitten haben, müssen wir dies korrigieren. Wir nehmen dazu die Monte-Carlo-Simulation als "perfekt"{} an, denn diese enthält ja per Devinition nur Hadronereignisse, und berechnen die Effizienz $\epsilon$, indem wir die Anzahl der übrig gebliebenen Ereignisse $N_{MC,sel}$ durch die Anzahl der Ausgangsereignisse $N_{MC}$ dividieren.
\begin{equation*}
    \epsilon=\frac{N_{MC,sel}}{N_{MC}}.
\end{equation*}
Wie schon erwähnt vernachlässigen wir mit dieser Methode weitere Untergrundereignisse, dies können wir tun, da wir zwei separate Selektionen durchgeführt haben und sich die aufgenommenen Daten mit den MC Daten so gut decken. \newline
Dividieren wir nun die Anzahl der aufgenommenen, selektierten Daten $N_{sel}$ durch die Effizienz, erhalten wir die Anzahl "wahrer"{} Hadron Ereignisse, mit denen wir im Folgenden den Hadron Wirkungsquerschnitt berechnen können.
\begin{equation*}
    N_{wahr}=\frac{N_{sel}}{\epsilon}
\end{equation*}
$N_{wahr}$ haben wir nicht explizit berechnet, sondern die Formel allgemein belassen und damit die weiteren Rechnungen durchgeführt. \newline
Den statistischen Fehler auf $N_{sel}$ haben wir als gaußisch betrachtet, sodass sich
\begin{equation*}
    \sigma_{N_{sel}}=\sqrt{N_{sel}}
\end{equation*}
ergibt. Der Fehler auf $\epsilon$ ist ebenfalls statistischer Natur und folgt aus
\begin{equation*}
    \sigma_{\epsilon}=\sqrt{\frac{\epsilon}{N_{MC}}\cdot (1-\epsilon)}.
\end{equation*}
Die Ergebnisse für $N_{sel}$ und $\epsilon$ mit Fehlern sind in Tabelle (\ref{tab_Had}) zu sehen.


\section{Bestimmung der hadronischen Wirkungsquerschnitte}
Mithilfe von $N_{wahr}$, der gegebenen integrierten Luminosität (siehe Tabelle \ref{tab_Had}) und
\begin{equation*}
    \sigma=\frac{N_{wahr}}{L}=\frac{N_{sel}}{\epsilon L}
\end{equation*}
lässt sich der Wirkungsquerschnitt jeder Schwerpunktsenergie berechnen. Der statistische Fehler folgt aus dem statistischen Fehler von $N_{wahr}$ durch Fehlerfortpflanzung:
\begin{equation*}
    \sigma_{\sigma,stat}=\sqrt{\left(\frac{N_{sel}}{\epsilon^2L}\sigma_{\epsilon}\right)^2+\left(\frac{\sigma_{N_{sel}}}{\epsilon L}\right)^2}
\end{equation*}
Beachte, dass für den Wirkungsquerschnitt und den Fehler das  Symbol $\sigma$ verwendet wird. Es sollte aus dem Kontext klar werden, welche Größe gemeint ist. \newline
Durch die Wahl der Cuts ergibt sich jedoch auch ein systematischer Fehler auf den Wirkungsquerschnitt. Diesen schätzen wir wie folgt ab:
Wir variieren die Cuts in sinnvollen Abständen und erhalten daraus verschiedene Wirkungsquerschnitte. Daraus bilden wir die Varianz, die dem systematischen Fehler ins Quadrat entspricht. Die Ergebnisse und Wahl der variierten Cuts sind wiederum in Tabelle (\ref{tab_Had}) zu finden. Wir erhalten den Gesamtfehler auf $\sigma$ durch quadratische Addition von Systematik und Statistik:
\begin{equation*}
    \sigma_{\sigma}=\sqrt{\sigma_{\sigma,stat}^2+\sigma_{\sigma,sys}^2}
\end{equation*}

Schlussendlich erhalten wir für jede Energie jehweils den carakteristischen Wirkungsquerschnitt, diese sind zusammengeetragen in Tabelle \ref{Tab_Wirk_Ener_Hadr}.

\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|} \hline
        $\sqrt{s}$ in $GeV$ & Wirkungsquerschnitt $\sigma$ in $nb$ \\\hline
        $89,48$ & $10,18 \pm 0,3$ \\\hline
        $91,33$ & $29,68 \pm 0,6$ \\\hline
        $93,02$ & $14,19 \pm 0,4$ \\\hline
    \end{tabular}
    \caption{Wirkungsquerschnitte der Hadron-Ereignisse}
    \label{Tab_Wirk_Ener_Hadr}
\end{table}


%gesamte Tabelle
\begin{figure}
    \includegraphics[width=\linewidth]{zHadrons/Hadronen-Daten-cropped.pdf}
    \caption{Hadronereignisse: Daten zur Berechnung der Wirkungsquerschnitte mit Fehlern}
    \label{tab_Had}
\end{figure}


\section{Fit der Breit-Wigner-Resonanzkurve}
Die Resonanzkurve (Abb. \ref{fig_resonanz}) wird theoretisch durch die Breit-Wigner-Verteilung beschrieben:
\begin{equation}
    \sigma=\sigma_0 \cdot \frac{s \Gamma_Z^2}{(s-m_Z^2)^2+m_Z^2 \Gamma_Z^2}
\end{equation}


Wir übergeben dem Programm nun die drei Wirkungsquerschnitte mit Fehlern. Wir erhalten Abbildung (\ref{fig_Had_Breit}) und die Ergebnisse in Tabelle (\ref{tab_Had_Breit})

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=10cm]{zHadrons/BreitWigner_hadrons.png}
    \caption{Breit-Wigner-Fit an die Hadron Wirkungsquerschnitte}
    \label{fig_Had_Breit}
\end{figure}

\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}\hline
         - & $\Gamma_Z$ in $GeV$ & $m_Z$ in $GeV$ & $\sigma_0^{Hadron}$ in $nb$ \\\hline
         unsere bestimmten Werte &  $2,55 \pm 0,03$ & $91,16 \pm 0,02$ & $ 40,0 \pm 0,5$ \\\hline
         Literaturwerte & $2,495 \pm 0,002$ & $91,188 \pm 0,002$ & $41,51 \pm 0,06$ \\\hline
    \end{tabular}
    \caption{}
    \label{tab_Had_Breit}
\end{table}

Es ist keine Überraschung, dass die Kurve genau durch die drei Punkte geht, da wir drei freie Parameter haben.
Auch hier variieren wir wieder die übergebenen Werte im sinnvollen Bereich ($1\sigma$) um eine Abschätzung für den systematischen Fehler zu erhalten. Einzelheiten sind Tabelle (\ref{tab_Had_Z}) zu entnehmen.

%Hadron-Z
\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{zHadrons/Hadronen-Z-Werte-cropped.pdf}
    \caption{Fehlerabschätzung der aus dem Breit-Wigner-Fit resultierenden Größen}
    \label{tab_Had_Z}
\end{figure}

Unsere Werte für $\Gamma_Z$ und $m_Z$ liegen zu den Literaturwerten innerhalb einer $1,5\sigma$-Umgebung und decken sich somit. $\sigma_0^{Hadron}$ liegt in einer $3\sigma$-Umgebung und wird akzeptiert.


%MYONEN%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Selektion von Myon Ereignissen}

Wir plotten wieder die in L3 gemessenen Daten rot und die durch Monte Carlo Simulation erzeugten Daten grün.
\begin{enumerate}
\item Wir selectieren alle Myonen die in unseren Daten vorkommen mithilfe der Myonen Masse von 0.106 GeV. Von diesen berechen wir jehweils die energie und plotten diese in einem Histogramm zu sehen in Abbildung \ref{fig_My_E_89_nocut}, \ref{fig_My_E_91_nocut} und \ref{fig_My_E_93_nocut} für die einzelnen Energien.
\item Selection von Myonen, welche ungefähr die Hälfte der Schwerpunktsenergie haben  $0.85 < \frac{E_\mu}{\sqrt{s}/2} < 1.1$ zu sehen in Abbildung \ref{fig_My_E_89_cut}, \ref{fig_My_E_91_cut} und \ref{fig_My_E_93_cut} für die einzelnen Energien.
\item Selection von Ereignissen, in denen nur noch zwei Myonen vorhanden sind.
\end{enumerate}

\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{minipage}[t]{0.49\linewidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{zMyons/Energie89ohneCut-cropped.pdf}
    \caption{massenselektierte Myonen bei $\sqrt{s}=89,48GeV$ ohne Energiecut}
    \label{fig_My_E_89_nocut}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.49\linewidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{zMyons/Energie89mitCut85_110-cropped.pdf}
    \caption{$\sqrt{s}=89,48GeV$ mit Cut bei $0.85 < \frac{E_\mu}{\sqrt{s}/2} < 1.1$}
    \label{fig_My_E_89_cut}
\end{minipage}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{minipage}[t]{0.49\linewidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{zMyons/Energie91ohneCut-cropped.pdf}
    \caption{massenselektierte Myonen bei $\sqrt{s}=91,33GeV$ ohne Energiecutut}
    \label{fig_My_E_91_nocut}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.49\linewidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{zMyons/Energie91mitCut85_110-cropped.pdf}
    \caption{$\sqrt{s}=91,33GeV$ mit Cut bei $0.85 < \frac{E_\mu}{\sqrt{s}/2} < 1.1$}
    \label{fig_My_E_91_cut}
\end{minipage}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{minipage}[t]{0.49\linewidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{zMyons/Energie93ohneCut-cropped.pdf}
    \caption{massenselektierte Myonen bei $\sqrt{s}=93,02GeV$ ohne Eergiecut}
    \label{fig_My_E_93_nocut}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.49\linewidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{zMyons/Energie93mitCut85_110-cropped.pdf}
    \caption{$\sqrt{s}=93,02GeV$ mit Cut bei $0.85 < \frac{E_\mu}{\sqrt{s}/2} < 1.1$}
    \label{fig_My_E_93_cut}
\end{minipage}
\end{figure}

Nun berechnen wir die Winkel zwischen den zwei Myonen mit
\begin{equation*}
    \theta = cos^{-1}\left(\frac{\vec{p}_1 \cdot \vec{p}_2}{|\vec{p}_1|\cdot |\vec{p}_2|}\right)
\end{equation*}
In Abbildungen \ref{fig_MyWinkel_E_89_nocut}, \ref{fig_MyWinkel_E_91_nocut} und \ref{fig_MyWinkel_E_93_nocut} sieht man diese in der Winkelverteilung des Winkels zwischen den Ereignissen geplottet. Wie man sehen kann, sind die Ereignisse stark um $\pi$ verteilt, somit vernachlässigen wir weitere Störungsquellen. In den gezoomten Abbildungen \ref{fig_MyWinkel_E_89_cut}, \ref{fig_MyWinkel_E_91_cut} und \ref{fig_MyWinkel_E_93_cut} sieht man, dass die Messwerte sich nicht perfekt an die MC Werte anpassen, dies kann daran liegen das die Cuts in der Energie zu groß gewählt wurden und dadurch auch einige Myonen noch dabei sind, die andere Teilchen abgestrahlt haben oder kosmische Myonen mitgezählt wurden. 

\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{minipage}[t]{0.49\linewidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{zMyons/Winkel89-cropped.pdf}
    \caption{Winkel zwischen Myonen nach Auswahlregeln bei $\sqrt{s}=89,48GeV$}
    \label{fig_MyWinkel_E_89_nocut}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.49\linewidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{zMyons/Winkel89_Cut-cropped.pdf}
    \caption{$\sqrt{s}=89,48GeV$: Zoom in die Winkelverteilung}
    \label{fig_MyWinkel_E_89_cut}
\end{minipage}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{minipage}[t]{0.49\linewidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{zMyons/Winkel91-cropped.pdf}
    \caption{Winkel zwischen Myonen nach Auswahlregeln bei $\sqrt{s}=91,33GeV$}
    \label{fig_MyWinkel_E_91_nocut}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.49\linewidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{zMyons/Winkel91_Cut-cropped.pdf}
    \caption{$\sqrt{s}=91,33GeV$: Zoom in die Winkelverteilung}
    \label{fig_MyWinkel_E_91_cut}
\end{minipage}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
\centering
\begin{minipage}[t]{0.49\linewidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{zMyons/Winkel93-cropped.pdf}
    \caption{Winkel zwischen Myonen nach Auswahlregeln bei $\sqrt{s}=93,02GeV$}
    \label{fig_MyWinkel_E_93_nocut}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.49\linewidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{zMyons/Winkel93_Cut-cropped.pdf}
    \caption{$\sqrt{s}=93,02GeV$: Zoom in die Winkelverteilung}
    \label{fig_MyWinkel_E_93_cut}
\end{minipage}
\end{figure}

\section{Messung des myonischen Wirkungsquerschnitts}
Wir bestimmen die Effizienz ($\epsilon$) unserer Cuts indem wir unsere  Cuts an, durch eine Montecarol Simulation erzeugte, Myon Ereignisse anwenden. So können wir den Anteil errechnen, den wir bei unseren Cuts von Myon Ereignissen wegnehmen. Um später damit zu korriegieren.

\begin{equation}
	\epsilon = \frac{N_{selected MC}}{N_{MC}}
\end{equation}

Hiermit können wir nun ausrechnen wie viele Ereignisse wir in unseren reellen Daten weggeschnitten haben und den wahren Wert ausrechnen.

\begin{equation}
	N_{wahr} = \frac{1}{\epsilon} \cdot N_{selected}
\end{equation}


Mit diesem $N_{wahr}$ können wir nun den Wirkungsquerschnitt mit der Luminosität zu $\sigma_\mu = N_{wahr}/L$ bestimmen.

Durch verschieben der Grenzen um ein abgeschätztes Maß nach oben und unten können wir die Varianz des Wirkungsquerschnittes bestimmen, dies ist zu sehen in Tabelle \ref{MyonenWirkungsQuer}.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{zMyons/Myonen-Daten-cropped.pdf}
    \caption{Myonen Wirkungsquerschnitte}
    \label{MyonenWirkungsQuer}
\end{figure}

Dies wiederholen wir für alle drei Energien und erhalten somit zu jeder Energie einen Wirkungsquerschnitt der Myonen (Tabelle \ref{MyonenWirkFehler}).

\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}\hline
         $\sqrt{s}$ in $GeV$ & $89,48$ &  $91,33$ & $93,02$  \\\hline
         $\sigma_{\mu}$ in $nb$  &  $0,37 \pm 0,07$ & $1,24 \pm 0,2$ & $ 0,48 \pm 0,1$ \\\hline
    \end{tabular}
    \caption{}
    \label{MyonenWirkFehler}
\end{table}

Nun können wir diese Wirkungsquerschnitte mit einer Breitwiegner Kurfe fitten, wobei wir hier wegen der großen Fehler der einzelnen Wirkungsquerschnitte die $m_Z$ und $\Gamma_Z$ aus dem Hadronen Fit nehmen (Abbildung \ref{fig_My_Breit}) und fitten nur $\sigma_{\mu}^0$.  In Tabelle \ref{Sigma0Myonen} sind alle Fit Parameter dargestellt.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=10cm]{zMyons/MyonsBreitwiegnerFit_Done-cropped.pdf}
    \caption{Breit-Wigner-Fit an die Myonen Wirkungsquerschnitte}
    \label{fig_My_Breit}
\end{figure}

Um den Fehler auf $\sigma_{\mu}^0$ zu schätzen, können wir auch hier die einzelnen Wirkungsquerschnitte $\sigma_{\mu i}$ nach oben und unten um ein Sigma verschieben und jedesmal gucken wie sich $\sigma_{\mu}^0$ verändert, siehe Tabelle \ref{MyonenZRes}.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{zMyons/Myonen-Z-Werte-cropped.pdf}
    \caption{Variation der  Wirkungsquerschnitte der Myonen}
    \label{MyonenZRes}
\end{figure}

So können wir den Fehler auf $\sigma^{\mu}_0$ grob abschätzen.

\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}\hline
         - & $\Gamma_Z$ in $GeV$ & $m_Z$ in $GeV$ & $\sigma_0^{\mu}$ in $nb$ \\\hline
         unsere bestimmten Werte &  $2,55 (fest)$ & $91,16 (fest)$ & $ 1,54 \pm 0,09$ \\\hline
    \end{tabular}
    \caption{}
    \label{Sigma0Myonen}
\end{table}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Bestimmung der partiellen Breite $\Gamma_e$ und des elektroschwachen Mischungswinkels}
Ziel ist zuerst, aus den zuvor gewonnen Ergebnissen die partielle Breite $\Gamma_e$ zu bestimmen. Dies gelingt einmal aus dem myonischen Peak-Wirkungsquerschnitt (Methode A) und einmal aus dem hadronischen Peak-Wirkungsquerschnitt (Methode B). Dazu erweisen sich folgendende Formeln als nützlich:
\begin{equation}
    \sigma_0=\frac{12\pi}{m_Z^2}\frac{\Gamma_e \Gamma_f}{\Gamma_Z^2}
    \label{eq3}
\end{equation}

\begin{equation}
    \Gamma_f=\frac{G_Fm_Z^3}{24\sqrt{2}\pi}\cdot[1+(1-4|Q_f|sin^2(\Theta_W))^2]
    \label{eq6}
\end{equation}

\begin{equation}
    \Gamma_Z=\Gamma_{Had}+3\Gamma_{\nu_e}+3\Gamma_e
    \label{eq8}
\end{equation}

\begin{equation}
    \Gamma^{SM}_{Had}=N_CK_{QCD}(2\Gamma_u+3\Gamma_d),
    \label{eq7}
\end{equation}

Für die Fermikonstante gilt: $G_F=1,166\cdot 10^{-5}GeV^{-2}$ und Gl. (\ref{eq7}) folgt daraus, dass das $Z$ nicht in top-Quarks zerfallen kann, sonst aber in jedes Quark. $N_C$ steht wie bereits erwähnt für die Quarkfarbzahl, $Q_f$ für die elektrische Ladung des jeweiligen Fermions und $K_{QCD}\approx 1.04$ berücksichtigt, dass die Quarks Gluonen abstrahlen können.

\subsection{Methode A}
Wir möchten nun mit der Bestimmung von $\Gamma_e$ mithilfe des myonischen Peak-Wirkungsquerschnitts beginnen. Dazu verwenden wir Gl.(\ref{eq3}) und den Fakt, dass $\Gamma_e=\Gamma_{\mu}=\Gamma_f$ (siehe Gl.(\ref{eq6})). Es folgt:

\begin{equation*}
    \Gamma_e^{Myon}=\sqrt{\frac{\sigma_0^{Myon}}{12\pi}}\Gamma_Z\sigma_{m_Z}
\end{equation*}

und der Fehler ergibt sich per gaußscher Fehlerfortpflanzung.
Die Ergebnisse sind in Tabelle (\ref{tab_gammae}) zu finden.

\subsection{Methode B}
Ähnlich können wir $\Gamma_e$ für den hadronischen Peak-Wirkungsquerschnitt berechnen, allerdings müssen wir dafür zuerst $\Gamma_f=\Gamma_{Hadron}$ berechnen, was uns mit Gleichungen (\ref{eq6}) und (\ref{eq8}) gelingt. Wir setzten $\Gamma_{Hadron}=\Gamma_Z-3\Gamma_{\nu_e}-3\Gamma_e$ in Gl.(\ref{eq3}) ein und bestimmen $\Gamma_{\nu_e}$ aus Gl.(\ref{eq6}) mit $Q_{\nu_e}=0$:

\begin{table}[h!]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|}\hline
        $\Gamma_{\nu_e} = 0,1656 \pm 0,0001 GeV$ \\\hline
    \end{tabular}
\end{table}

Es resultiert die quadratische Gleichung

\begin{equation*}
    \Gamma_{e_{1,2}}^{Hadron}=\frac{1}{6}\left(\Gamma_Z-\frac{G_Fm_Z^3}{4\sqrt{2}\pi}\right)\pm \frac{1}{2}\sqrt{\left(\frac{\Gamma_Z}{3}-\frac{G_Fm_Z^3}{12\sqrt{2}\pi}\right)^2-\frac{\sigma_0^{Hadron}m_Z^2\Gamma_Z^2}{9\pi}}.
\end{equation*}
Im Folgenden bezeichnet $\Gamma_e^{Hadron}$ das Ergebnis der Gleichung mit dem Minus, da uns diese Lösung deutlich sinnvoller erschien und wie sich zeigen wird auch gut mit dem Literaturwert übereinstimmt.
Auch hier folgt der Fehler aus gaußscher Fehlerfortpflanzung. Das Ergebnis ist in Tabelle (\ref{tab_gammae}) zu sehen.

\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|}\hline
        - & partielle Zerfallsbreite $\Gamma_e$ in $MeV$\\\hline
        Myonen (Methode A) & $75,5 \pm 2,2$ \\\hline
        Hadronen (Methode B) & $81,8 \pm 1,2$ \\\hline
        Literaturwerte & $83,91 \pm 0,12$ \\\hline
    \end{tabular}
    \caption{Partielle Zerfallsbreiten $\Gamma_e$ beider Methoden}
    \label{tab_gammae}
\end{table}

Der Wert für die Hadron Rechnung liegt innerhalb einer $2\sigma$-Umgebung zu dem Literaturwert. Der Wert der Myon Rechnung liegt jedoch in einer $4\sigma$-Umgebung zu dem Literaturwert. %%%%%%%%%%%%%%%%%%%ERKLÄRUNG
Somit verwenden wir $\Gamma_e^{Hadron}$ zur Bestimmung des elektroschwachen Mischungswinkels (bzw. $sin^2(\Theta_W)$).

\subsection{Bestimmung von $sin^2(\Theta_W)$}
Aus Gl.(\ref{eq6}) folgt:

\begin{equation*}
    sin^2(\Theta_W)=\frac{1}{4|Q_f|}\left[1-\sqrt{\frac{24\sqrt{2}\pi\Gamma_f}{G_Fm_Z^3}-1}\right]
\end{equation*}

Ein Problem in der Gleichung ist, dass die Wurzel für unser $\Gamma_e^{Hadron}$ imaginär ist. Um dies zu umgehen haben wir eine neue Größe $\Gamma{'}_e^{Hadron}=\Gamma_e^{Hadron}+\sigma_{\Gamma_e^{Hadron}}$ definiert, mit der wir auf reelle Lösungen kommen.. Desweiteren haben wir $\sigma_{\Gamma{'}_e^{Hadron}}=2\cdot \sigma_{\Gamma_e^{Hadron}}$ angenommen und daraus, zusammen mit den weiteren Fehlern, den Fehler auf $sin^2(\Theta_W)$ per gaußscher Fehlerfortpflanzung bestimmt (siehe Tabelle (\ref{tab_Weinberg})).

\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|}\hline
        - & $sin^2(\Theta_W)$ \\\hline
        unser Ergebnis & $0,24 \pm 0,08$ \\\hline
        Literaturwert & $0,2317 \pm 0,0002$\\\hline
    \end{tabular}
    \caption{Ergebnisse für $sin^2(\Theta_W)$ aus der "Hadron-Methode" (Methode B)}
    \label{tab_Weinberg}
\end{table}


\section{Berechnung der hadronischen partiellen Breite $\Gamma_{Hadron}$ und des Farbfaktors}
Wir können nun aus den gesammelten Resultaten $\Gamma_{Hadron}$ nach Gleichung (\ref{eq8}) berechnen:
\begin{equation}
    \Gamma_{Hadron}=\Gamma_Z-3\Gamma_{\nu_e}-3\Gamma{'}_e^{Hadron}=1.81\pm0,03GeV,
    \label{schrott}
\end{equation}
wobei wir auch hier wieder $\Gamma{'}_e^{Hadron}$ verwendet haben, um konsistent mit obiger Rechnung zu bleiben. \newline
Ebenso können wir $\Gamma^{SM}_{Hadron}$ mit Gl. (\ref{eq7}) bestimmen. Dabei ergeben sich $\Gamma_u$ und $\Gamma_d$ aus Gl. \ref{eq6} mit den Ladungen $Q_u=2/3$ und $Q_d=1/3$ und Fehlern aus gaußscher Fehlerfortpflanzung (siehe Tabelle \ref{tab_gammaq}).

\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|}\hline
        $\Gamma_u$ in $GeV$ & $0,094\pm0,013$ \\\hline
        $\Gamma_d$ in $GeV$ & $0,121\pm0,012$ \\\hline
    \end{tabular}
    \caption{partielle Breiten der Quarks}
    \label{tab_gammaq}
\end{table}

Nun ist in der Gleichung nurnoch die Farbladung $N_C$ unbekannt. Wir setzten somit GL.(\ref{schrott}) und Gl.(\ref{eq7}) gleich und stellen nach $N_C$ um:

\begin{equation*}
    N_C=\frac{\Gamma_Z-3\Gamma_{\nu_e}-3\Gamma{'}_e^{Hadron}}{K_{QCD}(2\Gamma_u+3\Gamma_d)}.
\end{equation*}

Der Fehler $\sigma_{N_C}$ folgt aus gaußscher Fehlerfortpflanzung. Es ergibt sich das Endergebnis:

\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|}\hline
         - & unser Ergebnis ($N_C$) & Literaturwert ($N_{C,theo}$)\\\hline
        Quarkfarbzahl & $3,15\pm0,26$ & $3$ \\\hline
    \end{tabular}
    \caption{Endergebnis der Quarkfarbzahl}
\end{table}

Unser Wert liegt ca. in einer $0,6\sigma$-Umgebung zu dem Literaturwert und deckt sich somit gut. Allerdings befindet sich auch der Wert $4$ etwa $3\sigma$ von unserem Ergebnis, sodass wir $N_{C,theo}=3$ nicht eindeutig bestätigen können.


\chapter{Fazit}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FAZIT
\begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|}\hline
        Größe & unsere Messung & Literaturwert \\\hline\hline
        $m_Z [GeV]$             & $91,16\pm0,02$ & $91,188\pm0,002$\\\hline
        $\Gamma_Z[GeV]$         & $2,55\pm0,03$ & $2,495\pm0,002$\\\hline
        $\Gamma^{Hadron}_e[GeV]$& $81,8\pm1,2$ & $83,91\pm0,12$\\\hline
        $\Gamma^{Myon}_e[GeV]$  & $75,5\pm2,2$ & $83,91\pm0,12$\\\hline
        $\Gamma_{\nu_e}[GeV]$   & $0,1656\pm0,0001$ & - \\\hline
        $\Gamma_{Hadron}[GeV]$  & $1,81\pm0,03$ & $1,744\pm0,002$ \\\hline
        $\Gamma_u[GeV]$         & $0,094\pm0,013$ & - \\\hline
        $\Gamma_d[GeV]$         & $0,121\pm0,012$ & - \\\hline
        $sin^2(\Theta_W)$       & $0,24\pm0,08$ & $0,2317\pm0,0002$ \\\hline
        $N_C$                   & $3,15\pm0,26$ & $3$ \\\hline
    \end{tabular}
\end{table}

Insgesamt stimmen unsere Messgrößen mit den Literaturwerten gut überein (in einem $3\sigma$ Bereich). Allerdings haben wir größere Fehler, da unsere Fehlerabschätzung per Cuts nach Augenmaß sehr ungenau ist. Teilweise, gerade bei den Myonen, kann man sehen, dass der Untergrund eine große Rolle spielt und durch weitere Cuts und bessere Auswahlregeln weiter unterdrückt werden könnte. Allerdings kommen wir bei den Berechnen Endresultaten wie z.B die Quarkfarbzahl und der Z-Masse auf gute Ergebnisse.


\newpage
\addcontentsline{toc}{section}{Literaturverzeichnis}
\bibliography{litVerzeichnis}
\bibliographystyle{ieeetr}

\end{document}
